\section{Теоремы}

\subsection{Теорема о свойствах неопределённого интеграла}

\begin{ntheorem} \hypertarget{t1_1}{}
	Пусть $F$ --- первообразная $f$ на $\langle a, b \rangle$. Тогда:
	\begin{enumerate}
		\item $\forall C \in \mathbb{R} \quad F + C$ --- тоже первообразная,
		\item Если $G$ --- ещё одна первообразная $f$ на $\langle a, b \rangle$, то $G - F = C \in \mathbb{R}$.
	\end{enumerate}
\end{ntheorem}
\begin{proof}
	Тривиально:
	\begin{enumerate}
		\item $(F + C)' = F' = f$,
		\item $(G - F)' = 0 \Rightarrow G - F = C \in \mathbb{R}$ (так как $G - F$ возрастает и убывает одновременно).
	\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{ntheorem} \hypertarget{t1_2}{}
	Пусть $f$ и $g$ имеют первообразные на $\langle a, b \rangle$. Тогда:
	\begin{enumerate}
		\item \(\displaystyle \int (f + g) = \int f + \int g, \quad \text{для всех} \ \alpha \in \mathbb{R} \quad \int (\alpha f) = \alpha \int f\),
		\item Пусть $\varphi \colon \langle c, d \rangle \to \langle a, b \rangle$ дифференцируема. Тогда \[
			\int f(\varphi(t)) \varphi'(t) dt = \int f(x) dx \bigg|_{x = \varphi(t)} = F(\varphi(t)) + C,
		\]
		\item \(\displaystyle \int f(\alpha x + \beta) = \frac1\alpha F(\alpha x + \beta) + C \quad \text{для всех} \ \alpha, \beta \in \mathbb{R}, \ \alpha \neq 0\),
		\item Пусть $f, g$ дифференцируемы на $\langle a, b \rangle$ и пусть $f'g$ имеет первообразную на $\langle a, b \rangle$.
		Тогда $fg'$ тоже имеет первообразную, и \[
			\int fg' = fg - \int f'g.
		\]
	\end{enumerate}
\end{ntheorem}
\begin{proof}
		Для доказательства первых трёх свойств возьмём производную от обеих частей и увидим, что получилось одно и то же.
		Доказательство четвёртого свойства: \[
		\left( fg - \int f'g \right)' = f'g + fg' - f'g = fg'.
		\]
\end{proof}

\begin{remark}[ко второму свойству]
	Пусть $x = \varphi(t)$ обратима, $t = \varphi^{-1}(x)$. Тогда \[
		F(x) = \int f(x) dx = \left( \int f(\varphi(t)) \varphi'(t) dt \right) \bigg|_{t := \varphi^{-1}(x)}.
	\]
\end{remark}

\subsection{Лемма об ускоренной сходимости}

\begin{lemma} \hypertarget{t2}{}
	Пусть $f, g \colon D \subset X \to \mathbb{R}$, $a$ --- предельная точка $D$.
	Пусть также $\exists U(a) \mid \forall x \in \dot{U}(a) ~ f(x) \neq 0, ~ g(x) \neq 0$
	и
	\begin{equation} \label{uskor}
		\lim_{x \to a} f(x) = 0, ~\lim_{x \to a} g(x) = 0.
	\end{equation}
	Тогда
	\begin{multline*}
		\forall (x_n) : \parbox[t]{1,5cm}{$x_n \to a, \\ x_n \in D, \\ x_n \neq a$} \quad \exists (y_n) : \parbox[t]{1,5cm}{$y_n \to a, \\ y_n \in D, \\ y_n \neq a$} \quad \\ \text{такая, что} \ \lim_{n \to +\infty} \frac{g(y_n)}{g(x_n)} = 0, \ \lim_{n \to +\infty} \frac{f(y_n)}{g(x_n)} = 0.
	\end{multline*}
\end{lemma}
\begin{proof}
	Будем искать $(y_n)$ как подпоследовательность $(x_n)$: зафиксируем $n$ и выберем в качестве $y_n$ такое $x_k$, что \[
		\left| \frac{g(x_k)}{g(x_n)} < \frac1n \right|, \ \left| \frac{f(x_k)}{g(x_n)} < \frac1n \right|.
	\]
	В силу условия~\eqref{uskor} такое $x_k$ найдётся для всех $n$.
\end{proof}

\begin{remark}
	Если условие~\eqref{uskor} заменить на \[
		\lim_{x \to a} f(x) = +\infty, \ \lim_{x \to a} g(x) = +\infty,
	\]
	лемма останется верна.
\end{remark}
\begin{proof}[Доказательство (авторское)]
	Члены \((y_n)\) опять будем искать в \((x_n)\): зафиксируем \(n\) и положим \(y_n = x_n\). Будем искать такое \(x_{n + p}\), что \[
	\left| \frac{g(x_n)}{g(x_{n + p})} < \frac1n \right|, \ \left| \frac{f(x_n)}{g(x_{n + p})} < \frac1n \right|.
	\]
	После этого положим \(y_{n + p} = y_{n + p - 1} = \ldots = y_n = x_n\) и проделаем то же самое с \(y_{n + 1}\).
\end{proof}

\subsection{Правило Лопиталя}

\begin{theorem} \hypertarget{t3}{}
	Пусть $f, g \colon (a, b) \to \mathbb{R}$, $f, g$ дифференцируемы на $(a, b)$, где $a \in \overline{\mathbb{R}}$, и $g' \neq 0$ на $(a, b)$.
	Пусть также \[
		\lim_{x \to a} \frac{f(x)}{g(x)} = \left[ \frac00, \frac{\infty}{\infty} \right],
		~\lim_{x \to a} \frac{f'(x)}{g'(x)} = L \in \mathbb{R}.
	\]
	Тогда $\lim\limits_{x \to a} \dfrac{f(x)}{g(x)}$ существует и равен $L$.
\end{theorem}
\begin{proof}
	$g' \neq 0 \Rightarrow g' \text{ постоянного знака} \Rightarrow g \text{ монотонна}$. \\
	Рассмотрим $(x_n) \mid x_n \to a, ~x_n \in (a, b)$ и проверим, что $\lim\limits_{n \to \infty} \dfrac{f(x_n)}{g(x_n)} = L$.
	Для $(x_n)$ построим $(y_n)$ из \hyperlink{t2}{\bfseries леммы об ускоренной сходимости}. По теореме Коши
	$\exists c_n \in (x_n, y_n)$ такое, что \[
		\frac{f(x_n) - f(y_n)}{g(x_n) - g(y_n)} = \frac{f'(c_n)}{g'(c_n)}.
	\]
	Выразим отсюда $\dfrac{f(x_n)}{g(x_n)}$: \[
		\frac{f(x_n)}{g(x_n)} = \frac{f(y_n)}{g(x_n)} + \frac{f'(c_n)}{g'(c_n)} \left( 1 - \frac{g(y_n)}{g(x_n)} \right).
	\]
	В силу леммы об ускоренной сходимости $\dfrac{f(y_n)}{g(x_n)} \to 0$, $\dfrac{g(y_n)}{g(x_n)} \to 0$ при \(n \to \infty\). Тогда $\dfrac{f(x_n)}{g(x_n)} \xrightarrow[n \to \infty]{} L$.
\end{proof}

\subsection{<<Теорема Гаусса>>}

\begin{theorem} \hypertarget{t4}{}
	\[
		1 + 2 + \ldots + n = \frac{n (n + 1)}{2}.
	\]
\end{theorem}
\begin{proof}
	Рассмотрим \(f(x) = 1 + x + x^2 + \ldots + x^n = \dfrac{x^{n + 1} - 1}{x - 1}\). Запишем следующие выражения:
	\begin{align*}
		 		  \left( x \frac{d}{dx} \right) f(x) &= x + 2 x + 3 x^2 + \ldots + n x^n, \\
				\left( x \frac{d}{dx} \right)^2 f(x) &= x + 2^2 x + 3^2 x^2 + \ldots + n^2 x^n, \\
													 &\enskip \vdots \\
		g(x) := \left( x \frac{d}{dx} \right)^k f(x) &= 1^k x + 2^k x + 3^k x^2 + \ldots + n^k x^n.	\\
	\end{align*}
	
	ДОДЕЛАТЬ
\end{proof}

\subsection{Пример неаналитической функции}

\begin{example} \hypertarget{t5}{}
	Приведём пример функции, которая не везде совпадает со своим разложением по Тейлору. Пусть \[
		f(x) = 
		\begin{cases}
			e^{-\frac1x}, \quad &x > 0, \\
					   0, \quad &x \leqslant 0.
		\end{cases}
	\]
	Тогда $f^{(k)}(0) = 0$ для любого $k \in \mathbb{N}$. Следовательно, ряд Тейлора этой функций при \(x \to 0\) тождественно равны нулю. Однако, для любого \(\varepsilon > 0\) в окрестности \(U_\varepsilon (a)\) найдутся точки, в которых функция отлична от 0. Таким образом, эта функция не являются в точке \(0\) аналитическими.
\end{example}
\begin{proof}
	Сначала рассмотрим \(k = 1\) и проверим, существует ли производная в точке \(0\). Вычислим правую производную:
	\begin{multline*}
		f'_+ (0) = \lim_{x \to 0+0} \frac{1}{x^2} \, e^{-\frac{1}{x}} = \lim_{x \to 0+0} \frac{1/x^2}{e^{\frac{1}{x}}} \xlongequal[\text{правило Лопиталя}]{} \lim_{x \to 0+0} \frac{-2/x^3}{e^{\frac{1}{x}} \cdot (-1/x^2)} = \\
		= \lim_{x \to 0+0} \frac{2/x}{e^{\frac{1}{x}}} \xlongequal[\text{опять правило Лопиталя}]{} \lim_{x \to 0+0} \frac{-2/x^2}{e^{\frac{1}{x}} \cdot (-1/x^2)} = \lim_{x \to 0+0} \frac{2}{e^{\frac{1}{x}}} = 0.
	\end{multline*}
	Аналогично \(f'_- (0) = 0\). Теперь проверим, что для всех \(k \in \mathbb{N}\) \(f^{(k)}_+ (0) = 0\) (равенство левой производной нулю проверяется аналогичным образом).
	
	Легко видеть, что при \(x > 0\) \(f^{(k)} = P \left(\frac{1}{x} \right) \cdot e^{-\frac{1}{x}}\), где \(P\) --- многочлен от \(\frac{1}{x}\). Тогда достаточно проверить, что каждое слагаемое итогового выражения равно нулю: \[
		\lim_{x \to 0+0} \frac{1}{x^n} \, e^{-\frac{1}{x}} = \left(\lim_{x \to 0+0} \frac{1}{x} \, e^{-\frac{1}{nx}} \right)^n.
	\]
	Тогда рассмотрим предел \[
		\lim_{x \to 0+0} \frac{1/x}{e^{\frac{1}{nx}}} \xlongequal[\text{снова правило Лопиталя}]{} \lim_{x \to 0+0} \frac{1/x^2}{e^{\frac{1}{nx}} \cdot (-1/nx^2)} = 0.
	\]
	И всё\dots
\end{proof}

\subsection{Теорема Штольца}

\begin{lemma}[о смешной сумме] \hypertarget{t6_1}{}
	Пусть $a, b, c, d, m, M > 0$, пусть также
	\begin{align*}
		m &< \frac{a}{b} < M, \\
		m &< \frac{c}{d} < M.
	\end{align*}
	Тогда $m < \dfrac{a + c}{b + d} < M$.
\end{lemma}
\begin{proof}
	Имеем \[
	\begin{cases}
		mb < a < Mb \\
		md < c < Md.	
	\end{cases}
	\]
	Cложим неравенства, разделим все части на $b + d$ и получим, что требовалось.
\end{proof}

\begin{theorem} \hypertarget{t6_2}{}
	Пусть $(x_n), (y_n)$ --- вещественные последовательности, \mbox{$x_n \to 0$}, \mbox{$y_n \to 0$}, причём $y_n$ стремится монотонно.
	Пусть \[
		\lim_{n \to \infty} \frac{x_n - x_{n - 1}}{y_n - y_{n - 1}} = a \in \overline{\mathbb{R}}
		\footnote{Если $a = 0$, требуем, чтобы $x_n$ тоже стремилось к нулю монотонно.}.
	\]
	Тогда $\lim\limits_{n \to \infty} \dfrac{x_n}{y_n} = a$.
\end{theorem}
\begin{proof}
	Рассмотрим различные значения $a$:
	\begin{enumerate}
		\item \label{first} Пусть $0 < a < +\infty$ и, НУО\footnote{
		Так как $\frac{x_n - x_{n - 1}}{y_n - y_{n - 1}} \to a > 0$,
		по теореме о стабилизации знака $\exists K \ \forall N > K \ldots \\ \ldots \frac{x_n - x_{n - 1}}{y_n - y_{n - 1}} > 0$.
		В силу монотонности $(y_n)$, $(x_n)$ тоже монотонна, причём одинаково с $y_n$.
		А так как последовательности стремятся к нулю, с какого-то момента они имеют одинаковый знак.
		Если $x_n < 0$ и $y_n < 0$, сменим у обеих знак --- их предела это не изменит.
		},
		\hbox{$x_n, \ y_n > 0$}. Имеем \[
		\textcolor{magenta}{\hbox{$\forall \varepsilon > 0$}} \text{ (можно считать, что $\varepsilon < a$)}
		\quad \textcolor{magenta}{\hbox{$\exists N_\varepsilon$}}
		\quad \textcolor{magenta}{\hbox{$\forall N > N_\varepsilon$}}
		\quad \forall n > N \ldots
		\]
		\begin{align*}
			\ldots a - \varepsilon &< \frac{x_{N + 1} - x_N}{y_{N + 1} - y_N} < a + \varepsilon,			    \\
				   a - \varepsilon &< \frac{x_{N + 2} - x_{N + 1}}{y_{N + 2} - y_{N + 1}} < a + \varepsilon,	\\
					   		  	   &\cdots      															    \\
				   a - \varepsilon &< \frac{x_n - x_{n - 1}}{y_n - y_{n - 1}} < a + \varepsilon.			    \\
		\end{align*}
		\hyperlink{t6_1}{Смешно сложим} дроби и заметим, что сумма выходит телескопической. Получившееся неравенство будет иметь такой вид: \[
			a - \varepsilon < \frac{x_n - x_N}{y_n - y_N} < a + \varepsilon.
		\]
		Выполним предельный переход при $n \to \infty$.
		По условию \mbox{$x_n \to 0$}, \mbox{$y_n \to 0$}, значит, имеем \[
			  \textcolor{magenta}{\hbox{$a - \varepsilon < \dfrac{x_N}{y_N} < a + \varepsilon$}}.
		\]
		Читаем \textcolor{magenta}{цветной} текст и видим определение предела.
		\item Пусть теперь $-\infty < a < 0$.
		Это значит, что, НСНМ, либо \mbox{$x_n > 0$} и \mbox{$y_n < 0$}, либо \mbox{$x_n < 0$} и \mbox{$y_n > 0$}.
		Cменим знак отрицательной последовательности --- она по-прежнему будет стремиться к нулю,
		а дробь~$\dfrac{x_n - x_{n - 1}}{y_n - y_{n - 1}}$ свой знак сменит (соответственно, $a$ тоже).
		Таким образом, мы переходим к случаю \ref{first}.
		\item \label{third} Случай $a = +\infty$ аналогичен первому. Действительно, имеем \[
			\forall E > 0 \quad \exists N_E \quad \forall N > N_E \quad \forall n > N \ldots
		\]
		\begin{align*}
			\ldots E &< \frac{x_{N + 1} - x_N}{y_{N + 1} - y_N},			    \\
				   E &< \frac{x_{N + 2} - x_{N + 1}}{y_{N + 2} - y_{N + 1}},	\\
					 &\cdots      										        \\
				   E &< \frac{x_n - x_{n - 1}}{y_n - y_{n - 1}}.			    \\
		\end{align*}
		Опять смешно складываем дроби, выполняем предельный переход и получаем определение предела.
		\item \label{fourth} Случай $a = -\infty$ аналогичен третьему.
		\item Пусть теперь $a = 0$. Так как в первой сноске мы дополнительно потребовали монотонность $(x_n)$,
		можем говорить, что $\dfrac{x_n - x_{n - 1}}{y_n - y_{n - 1}}$ стремится к нулю слева или справа.
		<<Перевернём>> её, поменяв числитель и знаменатель местами, и попадём либо в случай \ref{third}, либо в случай \ref{fourth}.
	\end{enumerate}
	Итак, теорема доказана для всех значений $a$ из $\overline{\mathbb{R}}$.
\end{proof}

\subsection{\itshape Интегрирование неравенств, теорема о среднем}

\begin{ntheorem} \hypertarget{t7_1}{}
	Пусть $f, g$ непрерывны на $[a, b]$. Тогда если $f \leqslant g$, то \[
		\int\limits_a^b f \leqslant \int\limits_a^b g.
	\]
\end{ntheorem}
\begin{proof}
	По определению
	\begin{align*}
		\int_a^b f &= \sigma (\hbox{ПГ}(f^+, [a, b])) - \sigma (\hbox{ПГ}(f^-, [a, b])), \\
		\int_a^b g &= \sigma (\hbox{ПГ}(g^+, [a, b])) - \sigma (\hbox{ПГ}(g^-, [a, b])).
	\end{align*}
	Поскольку $f \leqslant g$, то $\hbox{ПГ}(f^+, [a, b]) \subseteq \hbox{ПГ}(g^+, [a, b])$. А значит, \\
	$\sigma (\hbox{ПГ}(f^+, [a, b])) \leqslant \sigma (\hbox{ПГ}(g^+, [a, b]))$. С отрицательной срезкой наоборот, 
	но в силу того, что её ослабленная площадь $\sigma$ вычитается, неравенство остаётся справедливым.
\end{proof}

\begin{ntheorem} \hypertarget{t7_2}{}
	Пусть $f$ непрерывны на $[a, b]$. Тогда \[
		\min (f) \cdot (b - a) \leqslant \int\limits_a^b f \leqslant \max (f) \cdot (b - a).\footnote{В данной теореме обсуждаются минимум и максимум \(f\) на промежутке \([a, b]\).}
	\]
\end{ntheorem}
\begin{proof}
	Заметим, что, так как $\min (f)$ --- константа, \[
		\int\limits_a^b \min (f) = \min (f) \cdot (b - a).
	\]
	Аналогично для $\max (f)$. Тогда проинтегрируем неравенство \\ \hbox{$\min (f) \leqslant f \leqslant \max (f)$} по $[a, b]$:
	\begin{align*}
		\int_a^b \min (f) &\leqslant \int_a^b f \leqslant \int_a^b \max (f) \\
		\min (f) \cdot (b - a) &\leqslant \int_a^b f \leqslant \max (f) \cdot (b - a).
	\end{align*} 
\end{proof}

\subsection{Теорема Барроу}

\hypertarget{t8}{}
\begin{theorem}
	Пусть $f$ непрерывна на $[a, b]$. Введём на $[a, b]$ функцию $\Phi$\footnote{
		Функция $\Phi$ называется \textit{интегралом с переменным верхним пределом.}
		}: \[
		\Phi (x) = \int\limits_a^x f.
	\]
	Тогда $\Phi$ дифференцируема на $[a, b]$ и $\forall x \in [a, b] \ \Phi'(x) = f(x)$.
\end{theorem}
\begin{proof}[Доказательство (полуавторское)]
	Если $x \neq b$, вычислим $\Phi_+'$: \[
		\Phi_+' = \lim_{y \to x + 0} \frac{\Phi(y) - \Phi(x)}{y - x} = \lim_{y \to x + 0} \frac{1}{y - x} \cdot \int_x^y f.
	\]
	По \hyperlink{t7_2}{теореме о среднем} имеем: \[
		\min_{[x, y]} (f) \leqslant \frac{1}{y - x} \cdot \int_x^y f \leqslant \max_{[x, y]} (f).
	\]
	Теперь перейдём к пределу: \[
		\lim\limits_{y \to x + 0} \min\limits_{[x, y]} (f) = f(x) \leqslant \lim_{y \to x + 0} \frac{1}{y - x} \cdot \int_x^y f \leqslant \lim\limits_{y \to x + 0} \max\limits_{[x, y]} (f) = f(x).
	\]
	Выходит, \(\Phi'_+ = f\). Аналогично для левой производной при \(x \neq a\).
\end{proof}

\subsection{\itshape Формула Ньютона -- Лейбница}

\hypertarget{t9}{}
\begin{theorem}
	Пусть $f$ непрерывна на $[a, b]$, $F$ --- первообразная $f$ на $[a, b]$. Тогда \[
		\int\limits_a^b = F(b) - F(a).
	\]
\end{theorem}
\begin{proof}
	Введём интеграл с переменным верхним пределом $\Phi$. По \hyperlink{t8}{теореме Барроу} $\Phi'(x) = f(x)$ для любого $x$ из $[a, b]$.
	Заметим, что $\Phi(x) = F(x) + C$, где $C \in \mathbb{R}$, а также что $\Phi(a) = 0$. Тогда имеем: \[
		\int\limits_a^b f = \Phi(b) = \Phi(b) - \Phi(a) = (F(b) + C) - (F(a) + C) = F(b) - F(a). 
	\]
\end{proof}

\begin{nremark}
	Выходит, что определённый интеграл не зависит от выбора ослабленной площади $\sigma$.
\end{nremark}

\begin{nremark}
	Приращение $F(b) - F(a)$ первообразной обычно записывают в виде $F(x) \bigg|_{x = a}^{x = b}$ или в краткой форме $F(x \bigg|_a^b$.
\end{nremark}

\subsection{Свойства определённого интеграла}

% свойства определённого интеграла
\begin{theorem}
	Пусть $f, g$ непрерывны на $[a, b]$, $\alpha, \beta \in \mathbb{R}$. Тогда:
	\begin{enumerate}
		\item \(\displaystyle \int_a^b \alpha f + \beta g = \alpha \int_a^b f + \beta \int_a^b g\),
		\item Если к тому же $f, g$ дифференцируемы на $[a, b]$, то \[
			\int_a^b fg' = fg \bigg|_a^b - \int_a^b f'g,
		\]
		\item Пусть $\varphi: \langle \alpha, \beta \rangle \to \langle a, b \rangle$ дифференцируема на $\langle \alpha, \beta \rangle$,
		пусть также $[p, q] \subset \langle \alpha, \beta \rangle$. Тогда \[
			\int\limits_p^q f(\varphi(t))\varphi'(t) dt = \int\limits_{\varphi(p)}^{\varphi(q)} f(x) dx.
		\]
	\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}
	Докажем свойства по отдельности:
	\begin{enumerate}
		\item Следует из того, что если $F, G$ --- первообразные $f, g$ соответственно,
		то $\alpha F + \beta G$ --- первообразная $\alpha f + \beta g$.
		\item Имеем:
		\begin{align*}
			\int_a^b fg' &= fg \bigg|_a^b - \int_a^b f'g \\
			\int_a^b fg' + \int_a^b f'g &= fg \bigg|_a^b \\
			\int_a^b (fg' + f'g) &= fg \bigg|_a^b		   \\
		\end{align*}
		Последнее равенство очевидно.
		\item Пусть $F$ --- первообразная функции $f$ на $[a, b]$. Так как \\ 
		\hbox{$(F(\varphi(t)))' = F'(\varphi(t)) \varphi(t) = f(\varphi(t)) \varphi(t)$}, то
		$F(\varphi(t))$ --- первообразная $f(\varphi(t)) \varphi'(t)$ на $\langle \alpha, \beta \rangle$.
		Дважды использую \hyperlink{t9}{формулу Ньютона -- Лейбница}, получим нужное равенство:
		\begin{multline*}
	 		\int_p^q f(\varphi(t))\varphi'(t) dt = F(\varphi(t)) \bigg|_p^q = F(\varphi(q)) - F(\varphi(t)) = \\
			= F(x) \bigg|_{\varphi(p)}^{\varphi(q)} = \int_{\varphi(p)}^{\varphi(q)} f(x) dx.
		\end{multline*}
	\end{enumerate}
\end{proof}

